\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução a Python -- Orientação a Objetos}
\subtitle{Estruturas de Dados I}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Essa apresentação terá como objetivo apresentar de forma bastante introdutória o
Paradigma de Oorientação a Objetos em Python.
\newline\newline
O objetivo não é ensinar Orientação a Objetos em si, mas apenas os conceitos
necessários para a disciplina de Estruturas de Dados I.
\end{frame}

\section{Conceitos de Orientação a Objetos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos de Orientação a Objetos}
\textbf{Orientação a Objetos} é um paradigma de programação onde modelamos as
entidades de um programa de forma que os dados e funções são inerentes apenas a
elas mesmas. A computação do programa se dá a partir da troca de mensagens entre
instâncias dessas entidades.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos de Orientação a Objetos}
Alguns conceitos fundamentais:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Classe} -- o modelo da entidade, definindo os dados e as funções
 inerentes a ela
 \item \textbf{Objetos} -- a instância de uma classe, ou seja, a entidade que
 será computada
 \item \textbf{Atributo} -- os dados de um objeto
 \item \textbf{Método} -- a função de um objeto capaz de manipular atributos
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos de Orientação a Objetos}
\begin{block}{Exemplo 1 -- Cachorro}
 Imagine que você irá implementar um software que necessita computar algo como
 um cachorro. Digamos que é um jogo de computador e haverá um cachorro
 domesticado no cenário.
 \newline\newline
 Cachorros tem características que são inerentes ao animal em si, por exemplo:
 \begin{itemize}
  \item Latem;
  \item Correm;
  \item Tem nome;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos de Orientação a Objetos}
\begin{block}{Exemplo 1 -- Cachorro}
 Podemos portanto \textbf{modelar} a classe Cachorro, indicando suas
 características próprias. Por exemplo:
 \newline\newline
 Cachorro\\
 -- Nome\\
 -- Corre\\
 -- Late
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos de Orientação a Objetos}
\begin{block}{Exemplo 1 -- Cachorro}
 Deve-se perceber que o \textbf{modelo} Cachorro é apenas a descrição do que um
 cachorro é. Para utilizarmos um cachorro em nosso programa devemos
 \textbf{instanciar} um objeto da classe Cachorro.
 \newline\newline
 Assim, objetos Cachorro diferentes compartilham as mesmas características
 (todos latem, correm e tem nome) mas também são particulares quanto a alguns
 atributos (por exemplo, cachorros diferentes podem ter nomes diferentes).
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos de Orientação a Objetos}
\begin{block}{Dica}
 Se você estiver com dúvidas pense no seguinte:
 \newline\newline
 \begin{quote}
  Orientação a Objetos lembra os \textbf{structs} em C -- a diferença é que
  objetos tem métodos (funções) próprias.
 \end{quote}
\end{block}
\end{frame}

\section{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
Em python utiliza-se a palavra chave \textbf{class} para definir uma classe,
seguida do nome da classe e do operador de abertura de blocos ``:'', assim:
\begin{lstlisting}[language=Python]
class NomeClasse:
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
Para criarmos a classe Cachorro, portanto:
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Cachorro:
    pass
\end{lstlisting}
\ \newline\newline
A palavra chave \textbf{pass} foi utilizada acima apenas para pular a definição
de bloco -- não se preocupe com ela.
\newline\newline
Pronto, temos a nossa primeira classe em Python!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
Entretanto, a classe \textbf{Cachorro} no momento é bastante inútil -- ela não
faz nada. Vamos criar um método que chamamos \textbf{construtor}, que em python
é definido por \textbf{\_ \_init\_ \_}. Assim:
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Cachorro:
    def __init__(self):
        pass
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
Vamos olhar mais atentamente o método \textbf{\_ \_init\_ \_}:
\begin{itemize}
 \item \textbf{def} é a palavra reservada utilizada para definições de funções e
 (no nosso caso) métodos de uma classe.
 \item \textbf{\_ \_init\_ \_} é o nome da função.
 \item \textbf{self} é um argumento obrigatório para todos os métodos de uma
 classe em python. Ele serve como um ponteiro para o próprio objeto.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
Em Orientação a Objetos cahamamos de \textbf{método construtor} o método que é
executado prontamente após a instanciação de um objeto. Ele serve para
inicializar variáveis e muito mais.
\newline\newline
Para a nossa classe Cachorro poderíamos passar o nome do animal como argumento.
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Cachorro:
    def __init__(self, nome):
        self.nome = nome
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Cachorro:
    def __init__(self, nome):
        self.nome = nome
\end{lstlisting}
\ \newline\newline
Explicando as mudanças acima: agora a lista de argumentos da função
\textbf{\_ \_init\_ \_} tem mais um argumento, \textbf{nome}. Esperamos que esse
argumento receberá o nome do cachorro.
\newline\newline
Após, a linha \textbf{self.nome = nome} é a criação da variável ``nome'' para o
objeto instanciado recebendo o valor ``nome'' passado como argumento na função.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
No slide anterior conseguimos adicionar um nome à nossa classe Cachorro.
\newline\newline
Vamos agora adicionar um método para que o cachorro lata, outro para que ele
corra (o método de correr pode retornar apenas uma mensagem dizendo que o
cachorro está correndo), e mais um para imprimir o nome dele.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Cachorro:
    def __init__(self, nome):
        self.nome = nome
    
    def latir(self):
        return print('Au au!!!')
    
    def correr(self):
        return print('Correndo!')
    
    def nomeCachorro(self):
        return print(self.nome)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
\begin{block}{Dicas}
 \begin{itemize}
  \item Nem sempre uma classe precisa de um método construtor -- ele não é
  obrigatório;
  \item Os métodos podem finalizar com a palavra chave \textbf{return}, mas
  quando o método retornam strings a serem impressas o uso de \textbf{return}
  é opcional.
 \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
Segundo exemplo: desenvolva uma calculadora que realize as 4 operações
fundamentais usando 2 números como argumentos.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Sintaxe de Orientação a Objetos em Python}
\begin{lstlisting}[language=Python]
class Calculadora:
    def soma(self, x, y):
        return x + y
    
    def subtrai(self, x, y):
        return x - y
    
    def multiplica(self, x, y):
        return x * y
    
    def divide(self, x, y):
        return x / y
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Usando o Interpretador Python}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
Com as classes criadas, veremos agora como carregá-las no interpretador Python
(lembrando que usamos o python3 nessa disciplina), como instanciar classes e
como chamar métodos das classes.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
Para executar o interpretador python, procure por \textbf{python3} ou similar
no terminal do sistema operacional que você está utilizando.
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.47]{interpretador-python.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
Você deve escrever suas classes em arquivos próprios com extensão \textbf{.py}.
Utilize nomes minúsculos para os arquivos mas nomeie as classes com a primeira
letra em maiúsculo, conforme nos exemplos.
\newline\newline
Para carregar um arquivo no interpretador python utilize o comando abaixo:
\begin{center}
 \textbf{exec(open('endereco-do-arquivo.py', 'r').read())}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
Classe carregada, agora vamos instânciar objetos. Para tanto, criamos
variáveis recebendo o tipo do objeto com os argumentos necessários.
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.47]{interpretador-python-cao_1.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
No exemplo, criamos um objeto do tipo Cachorro e passamos como argumento o nome
do animal, no caso ``Rex''. Quando esse comando foi dado a função construtor
\_\_init\_\_ foi executada imediatamente, atribuindo o nome passado como
à variável que representa o nome do cachorro.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
Criaremos mais 2 objetos Cachorro com nomes diferentes:
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.47]{interpretador-python-caes.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
Agora temos 3 objetos Cachorro instanciados.
\newline\newline
Para executar os métodos das classes, utilizamos:
\begin{center}
 \textbf{nomeDoObjeto.nomeDoMetodo}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
Vamos imprimir o nome dos cachorros instanciados:
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.47]{interpretador-python-nome-caes.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
E agora vamos colocá-los para latir:
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.47]{interpretador-python-caes-latem.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Usando o Interpretador Python}
Exercício: instancie a classe Calculadora e realize diversas operações
matemáticas com os métodos implementados.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Orientação a objetos é um paradigma de programação possível de utilização
 em Python;
 \item Nessa apresentação vimos apenas o básico desse paradigma para utilização
 na disciplina;
 \item Para facilitar, o aluno pode pensar que objetos são como structs em C,
 mas com métodos e funções próprias (isso é ume exagero didático apenas -
 orientação a objetos não é apenas isso);
 \item Recomenda-se que os alunos pratiquem bem o que foi aqui apresentado para
 sedimentar o conhecimento exposto.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
